  \documentclass{beamer}
  \usepackage[utf8]{inputenc}
  \usepackage{amsmath}
  \usepackage{tikz-cd}
  \usetheme{Warsaw}

  \title{Modification de catégories par adjonction de (co)limites}
  \author{Guillaume Sabbagh\\ Supervisé par Vincent Robin}\institute{Université de Technologie de Compiègne}
  \date{29 mars 2021}
  
  \AtBeginSection[]
    {
      \begin{frame}
        \frametitle{Sommaire}
        \tableofcontents[currentsection]
      \end{frame}
    }
  
  \begin{document}

  \begin{frame}
  \titlepage
  \end{frame}
  
  \begin{frame}
    \frametitle{Sommaire}
    \tableofcontents
  \end{frame}

  \section{Contexte}
  \begin{frame}{Contexte}
    \frametitle{Contexte}
    
    Projet de fin d'étude de Guillaume Sabbagh encadré par Vincent Robin qui dure 6 mois
    
    Stage au sein du Laboratoire de Mathématiques Appliquées de Compiègne (LMAC)
    
    \begin{block}{Extrait du sujet rédigé par Vincent Robin}
        Dans leur ouvrage \textit{Memory Evolutive Systems. Hierarchy, Emergence, Cognition.}, Andrée Ehresmann et Jean-Paul Vanbremeersch expliquent comment des concepts de la théorie des catégories peuvent représenter certains aspects des systèmes vivants~: structure hiérarchique de complexité croissante, évolution, mémoire, ..., jusqu’au phénomène de conscience. Pour ce stage de fin d’étude, on propose de revenir sur le théorème de complexification, qui constitue le cœur de leur travail [...] 
    \end{block}
    
  \end{frame}

  \begin{frame}{Objectifs}
    \frametitle{Objectifs}
    \begin{block}{Objectifs informatiques}
        \begin{itemize}
            \item<1-> Modélisation informatique des catégories finies, des foncteurs, des (co)cônes, des (co)limites, etc.
            \item<2-> Coder l'algorithme de complexification
            \item<3-> Modélisation de l'évolution des catégories et des systèmes hiérarchiques
        \end{itemize}
    \end{block}
    \begin{block}{Objectifs mathématiques}
        \begin{itemize}
            \item<4-> Trouver une preuve constructive du théorème de complexification (en lien avec le codage de l'algorithme)
            \item<4-> Rédiger la preuve
        \end{itemize}
    \end{block}    
  \end{frame}
  
  \section{Réalisation informatique}
  \begin{frame}{Réalisation informatique}
    \frametitle{Choix préliminaires}
    Langage Python
    \begin{block}{Avantages}
        \begin{itemize}
            \item Prototypage rapide
            \item Orienté objet avec typage fort \emph{dynamique}
            \item Peut être porté en \emph{SageMath} facilement si besoin
        \end{itemize}
    \end{block}
    
    \begin{block}{Limites}
        \begin{itemize}
            \item Langage \emph{lent}
            \item Mauvaise gestion de la récursivité
        \end{itemize}
    \end{block}
    
  \end{frame}


  \begin{frame}{Réalisation informatique}
    \frametitle{Programmation de la catégorie}
    Une catégorie c'est~:
    \begin{enumerate}
        \item Des objets
        \item Des morphismes
        \item Une loi de composition
    \end{enumerate}
    
   On la représente informatiquement par~:
   \begin{enumerate}
        \item Des objets
        \item Des flèches génératrices
        \item Des diagrammes qui commutent   
   \end{enumerate}   
  \end{frame}
  
  \begin{frame}[fragile]{Réalisation informatique}
    \frametitle{Exemple de catégorie}
       On considère une catégorie acyclique
    \begin{columns}
    \column{0.7\textwidth}
        \begin{figure}
            \includegraphics[scale=0.6]{ressources/CategorieAcyclique.pdf}
        \end{figure}
        \column{0.3\textwidth}
            Faisons commuter le carré
             \begin{tikzcd}
            A \arrow[r, "f"] \arrow[d, "g"] & B \arrow[d, "i"] \\
            C \arrow[r, "j"]                & E
            \end{tikzcd}

    \end{columns}
  \end{frame}

   \begin{frame}[fragile]{Réalisation informatique}
    \frametitle{Exemple de catégorie}

    \begin{columns}
    \column{0.7\textwidth}
    \begin{figure}
        \includegraphics[scale=0.7]{ressources/CategorieAcyclique2.pdf}
    \end{figure}
    \column{0.3\textwidth}
        Ajoutons un morphisme idempotent de A à A.

        On rajoute d'abord une flèche $a : A \rightarrow A$

        Puis on fait commuter le triangle \begin{tikzcd}
A \arrow[r, "a"]                 & A \\
A \arrow[u, "a"] \arrow[ru, "a"] &
\end{tikzcd}

    \end{columns}

  \end{frame}

   \begin{frame}{Réalisation informatique}
    \frametitle{Exemple de catégorie}

    \begin{figure}
        \includegraphics[scale=0.6]{ressources/CategorieAcyclique3.pdf}
    \end{figure}
  \end{frame}

  \begin{frame}{Réalisation informatique}
  \frametitle{Exemple de catégorie}
  \begin{columns}
  \column{0.5\textwidth}
  \begin{figure}
        \includegraphics[scale=0.35]{ressources/CategorieAcyclique3.pdf}
    \end{figure}
  \column{0.5\textwidth}
  Rajoutons une flèche $b : E \rightarrow A$. Cette flèche rajoute un nouveau cycle de A à A : $b \circ i \circ f$

  On fait commuter un triangle pour que ce cycle soit idempotent et on fait commuter un autre triangle pour que $ a \circ b \circ i \circ f = Id_A$
  \end{columns}
  \end{frame}

  \begin{frame}{Réalisation informatique}
  \frametitle{Exemple de catégorie}
  Problème : la catégorie devient illisible
  \begin{figure}
        \includegraphics[scale=0.1]{ressources/CategorieChaotique.pdf}
    \end{figure}
  \end{frame}

  \begin{frame}{Réalisation informatique}
  \frametitle{Exemple de catégorie}
  On se contente alors de la version simplifiée où seules les flèches génératrices sont affichées
  \begin{figure}
        \includegraphics[scale=0.6]{ressources/CategorieSimple.pdf}
    \end{figure}
  \end{frame}

\begin{frame}{Réalisation informatique}
  \frametitle{Catégorie pré-ordre}
  On peut aussi se contenter de la catégorie pré-ordre engendrée
  \begin{figure}
        \includegraphics[scale=0.4]{ressources/CategoriePreOrdre.pdf}
    \end{figure}
  \end{frame}

\begin{frame}{Réalisation informatique}
  \frametitle{Catégorie pré-ordre}
  On a construit la catégorie pré-ordre en faisant commuter le diagramme identité
  \end{frame}


  \begin{frame}{Réalisation informatique}
  \frametitle{Diagramme identité}

  \begin{figure}
        \includegraphics[scale=0.3]{ressources/DiagrammeIdentite.pdf}
    \end{figure}
  \end{frame}



 \begin{frame}{Réalisation informatique}
  \frametitle{Nouvelle catégorie}

  Considérons la catégorie suivante avec le morphisme a idempotent
\begin{figure}
        \includegraphics[scale=0.5]{ressources/NouvelleCat.pdf}
    \end{figure}
  \end{frame}

 \begin{frame}{Réalisation informatique}
  \frametitle{Exemple de foncteur}

  Considérons un foncteur simple sur cette catégorie
  \end{frame}

  \begin{frame}{Réalisation informatique}
  \frametitle{Exemple de foncteur}

  \begin{figure}
        \includegraphics[scale=0.3]{ressources/Foncteur.pdf}
    \end{figure}
  \end{frame}


  \begin{frame}{Réalisation informatique}
  \frametitle{Construction des cônes}

  Construisons tous ses cônes
  \end{frame}


  \begin{frame}{Réalisation informatique}
  \frametitle{Construction des cônes}

  \begin{figure}
        \includegraphics[scale=0.4]{ressources/cone1.pdf}
    \end{figure}
  \end{frame}

\begin{frame}{Réalisation informatique}
  \frametitle{Construction des cônes}

  \begin{figure}
        \includegraphics[scale=0.4]{ressources/cone2.pdf}
    \end{figure}
  \end{frame}

  \begin{frame}{Réalisation informatique}
  \frametitle{Construction des cônes}

  \begin{figure}
        \includegraphics[scale=0.4]{ressources/cone3.pdf}
    \end{figure}
  \end{frame}

  \begin{frame}{Réalisation informatique}
  \frametitle{Construction des cônes}

  \begin{figure}
        \includegraphics[scale=0.4]{ressources/cone4.pdf}
    \end{figure}
  \end{frame}



  \begin{frame}{Réalisation informatique}
  \frametitle{Construction des cônes}
On en déduit la catégorie de cônes suivante
  \end{frame}

  \begin{frame}{Réalisation informatique}
  \frametitle{Construction des cônes}

  \begin{figure}
        \includegraphics[scale=0.4]{ressources/catcones.pdf}
    \end{figure}
  \end{frame}

      \begin{frame}{Réalisation informatique}
  \frametitle{Question}

  Problème : comment faire commuter les diagrammes correctement dans cette nouvelle catégorie alors que
  \begin{enumerate}
  \item un objet peut donner plusieurs cônes de même apex
  \item pour un cône donné, tous les morphismes qui sortait de son apex ne sortent pas forcément du cône
  \end{enumerate}
  \end{frame}



  \begin{frame}{Réalisation informatique}
    \frametitle{UML}
    \begin{figure}
        \includegraphics[scale=0.2]{ressources/Architecture.pdf}
    \end{figure}
  \end{frame}



  \end{document}